试卷标题：编译原理试题
说明：请完成以下试题

一、选择题（共 10 小题，每题 3 分，共 30 分）
1. 编译的第一阶段是：
A. 词法分析
B. 语法分析
C. 目标代码生成
D. 优化
答案：A
2. 一个编译器的主要功能是：
A. 运行程序
B. 编辑源文件
C. 将高级语言翻译为目标代码
D. 调试代码
答案：C
3. 常见的优化技术不包括：
A. 常量传播
B. 死代码消除
C. 类型推导
D. 循环不变代码外提
答案：C
4. 在编译器中，词法分析器的任务是：
A. 分析句法结构
B. 检查语义规则
C. 将字符流转化为单词符号
D. 优化目标代码
答案：C
5. 在词法分析中，DFA 是：
A. 符号表结构
B. 有限状态自动机
C. 上下文无关文法
D. 语义检查方法
答案：B
6. 语法树表示的是：
A. 抽象语义结构
B. 词法分析结果
C. 中间代码
D. 源程序控制流
答案：A
7. LL(1) 分析器是：
A. 自底向上分析器
B. 自顶向下分析器
C. 三地址码优化器
D. 目标代码生成器
答案：B
8. 语法分析器的输入是：
A. 字符流
B. 语义树
C. 词法单元序列
D. 中间代码
答案：C
9. 编译器设计中，中间表示（IR）不包括：
A. 语法树
B. 三地址码
C. 字节码
D. 文法推导树
答案：D
10. 递归下降分析属于：
A. 自底向上语法分析
B. 自顶向下语法分析
C. 优化算法
D. 代码生成方式
答案：B

二、填空题（共 6 小题，每题 5 分，共 30 分）
11. 编译器的前端主要包括________和________。
答案：词法分析; 语法分析
12. 语义分析器根据符号表进行________检测，保证变量使用合法。
答案：类型
13. 源程序经过词法分析、语法分析后会生成________结构供后续处理。
答案：语法树
14. 正则表达式通常用于描述________语言，用于词法分析阶段。
答案：正则
15. 中间代码常用的形式是三地址码，其指令一般具有________个操作数。
答案：三个
16. LL(1) 分析器中，预测分析表基于 FIRST 和 ________ 集构造。
答案：FOLLOW

三、判断题（共 10 小题，每题 1 分，共 10 分）
17. 编译器的词法分析阶段将源代码转换为语法树。
答案：错误
18. 静态作用域与程序结构有关，动态作用域与调用顺序有关。
答案：正确
19. DFA的状态数一定少于NFA。
答案：错误
20. NFA的每个状态只能有一个确定的转移路径。
答案：错误
21. LR分析法相比 LL 分析法具有更强的识别能力。
答案：正确
22. FOLLOW集包含可以出现在某非终结符之后的终结符。
答案：正确
23. 编译器优化阶段不会改变程序语义。
答案：正确
24. 在语义分析阶段会进行类型检查和符号表构建。
答案：正确
25. 类型检查是语义分析器的职责之一。
答案：正确
26. 中间代码可以提高编译器的可移植性。
答案：正确

四、简答题（共 3 小题，每题 10 分，共 30 分）
27. 简述编译器的主要组成部分及各自功能。
答案：编译器主要由词法分析器、语法分析器、语义分析器、中间代码生成器、代码优化器和目标代码生成器组成。
28. 简述语法制导翻译的核心思想。
答案：将语义动作与文法产生式结合，驱动语义处理与中间代码生成。
29. 简述什么是寄存器分配及常见算法。
答案：寄存器分配是将变量映射到有限寄存器上的过程，常见算法有线性扫描和图着色。
$